% Vorlesung am 23.04.2014
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2014-04-23}

\subsection{Subrecoil cooling} \index{Subrecoil cooling}
Wir betrachten ein System wie in Abbildung~\ref{fig:2014-04-23-1} dargestellt. Hierbei stellt $\sigma_\pm$ senkrecht aufeinander polarisierte Lichtstrahlen dar. Übergänge der Form $m=m'=0$ sind verboten. Die ebenen Wellen sind aufgrund der Impulserhaltung im System gekoppelt. Die Abbildung beinhaltet jedoch keine Verstimmung $\delta$ der Laser.
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \foreach \i in {-1,0,1} {
      \draw (2*\i,2) -- coordinate (u\i) (2*\i+1,2);
      \draw (2*\i,0) -- coordinate (l\i) (2*\i+1,0);
      \node[below] (ll\i) at (l\i) {$m=\i$};
    }
    \node[right] at (3,2) {$J'=1$};
    \node[right] at (3,0) {$J=1$};
    \node[above] at (u0) {$\ket{e_0,p}$};
    \node[below] at (ll-1) {$\ket{g_-,p-\hbar k}$};
    \node[below] at (ll0) {$\ket{g_0,p}$};
    \node[below] at (ll1) {$\ket{g_+,p+\hbar k}$};
    \draw[dotted] (l0) -- node {$\times$} (u0);
    \draw[->,MidnightBlue] (l-1) -- (u0);
    \draw[->,DarkOrange3] (l1) -- (u0);
    \draw[dotted,MidnightBlue] (l0) -- (u1);
    \draw[dotted,DarkOrange3] (l0) -- (u-1);
    \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=1mm},MidnightBlue] (u1) -- ([shift={(0,0.5)}]l1);
    \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=1mm},DarkOrange3] (u-1) -- ([shift={(0,0.5)}]l-1);
    \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=1mm}] (-4,1) -- node[above] {$\sigma^+$} (-2.5,1);
    \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=1mm}] (5,1) -- node[above] {$\sigma^-$} (3.5,1);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Übergang bei dem $J=J'=1$ erhalten bleibt, da er erlaubt ist. Der Impuls wird größer bei Absorption durch einen positiven Puls von links nach rechts, dementsprechend wird er kleiner bei Absorption eines negativen Puls von rechts nach links. }
  \label{fig:2014-04-23-1}
\end{figure}
%
Das $\bigwedge$ und $\bigvee$-System (die Symbole sind stellvertretend für die eingezeichneten Übergänge) entkoppeln, d.h. es reicht sich nur mit $\bigwedge$ zu beschäftigen. Der Hamiltonoperator is somit
%
\begin{align}
  \hat{H} &= \frac{1}{2m} 
  \underbrace{\begin{pmatrix}
    (p-\hbar k)^2 & 0 & 0 \\
    0 & p^2 & 0 \\
    0 & 0 & (p+\hbar k)^2
  \end{pmatrix}}_{\equiv \hat{H}_a} + \frac{\hbar \omega_R}{2}
  \underbrace{\begin{pmatrix}
    0 & 1 & 0 \\
    -1 & 0 & 1 \\
    0 & -1 & 0
  \end{pmatrix}}_{\equiv \hat{H}_{\mathrm{WW}}}.
\end{align}
%
$\hat{H}_a$ ist hierbei der Anteil der externen Freiheitsgrade und $\hat{H}_{\mathrm{WW}}$ der Wechselwirkungs-Hamiltonoperator, d.h. die Lichtkopplung.

\paragraph{1. Beobachtung} Es existiert ein Zustand der vom Lichtfeld entkoppelt, dieser ist durch
%
\begin{align}
  \ket{\psi_{nc}(p)} &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left[ \ket{g_-,p-\hbar k} + \ket{g_+,p+\hbar k} \right]
\end{align}
%
gegeben. Die Anregungsamplituden interferieren  destruktiv (daher die Bezeichnung \acct{dark state}), d.h. 
\[
  \hat{H}_{\mathrm{WW}} \ket{\psi_{nc}(p)} = 0.
\]
der orthogonale Zustand dazu interferiert dementsprechend konstruktiv und ist durch 
%
\begin{align}
  \ket{\psi_{c}(p)} &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left[ \ket{g_-,p-\hbar k} - \ket{g_+,p+\hbar k} \right]
\end{align}
%
gegeben. Dieser wird daher auch als \acct{bright state} bezeichnet. Das System kann somit reduziert werden, bzw. vereinfacht dargestellt werden. In Abbildung~\ref{fig:2014-04-23-2} ist das reduzierte System zu sehen.


\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw (-1.5,0) -- node[below] {$\ket{\psi_{c}(p)}$} (-0.5,0);
    \draw (0.5,0) -- node[below] {$\ket{\psi_{nc}(p)}$} (1.5,0);
    \draw (-0.5,2) -- node[above] {$\ket{e_0,p}$} (0.5,2);
    \draw[MidnightBlue] (-1,0) -- (0,2);
    \draw [->,decorate,decoration={snake,post length=1mm},Purple]  (0.2,2) -- (0.65,1);
    \draw [->,decorate,decoration={snake,post length=1mm},Purple]  (-0.2,2) -- (-0.65,1);
    \draw [<->,DarkOrange3] (-0.8,0.05) to[bend left] node[above] {$\hat{H}_a$} (0.8,0.04);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Reduzierte Darstellung des Systems mittels \frqq dark state\flqq\ $\ket{\psi_{nc}(p)}$ und \frqq bright state\flqq $\ket{\psi_{c}(p)}$. Die Kopplung der beiden Zustände verschwindet nur, wenn $\braket{p}=0$ ist. }
  \label{fig:2014-04-23-2}
\end{figure}


\paragraph{2. Beobachtung} Betrachten wir nun die Wirkung von $\ket{\psi_{nc}(p)}$ auf $\hat{H}_{a}$
%
\begin{align*}
  \hat{H}_{a} \ket{\psi_{nc}(p)}  &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left\{ \frac{(p-\hbar k)^2}{2m} \Ket{g_-, p - \hbar k} + \frac{(p+\hbar k)^2}{2m} \Ket{g_+, p + \hbar k} \right\} \\
   & =\frac{1}{\sqrt{2}} \bigg\{ \frac{p^2}{2m} \Ket{\psi_{nc}(p)} + \underbrace{\frac{\left(\hbar k\right)^2}{2m}}_{\varepsilon_{\mathrm{rec}}} \left[ \Ket{g_-, p - \hbar k}  + \Ket{g_+, p + \hbar k}\right]  \bigg. \\
   & \bigg. \quad - \frac{\hbar k p}{2m} \left[ \Ket{g_-, p - \hbar k} - \ket{g_+, p + \hbar k}\right]  \bigg\} \\
   &= \left(\frac{p^2}{2m} + \varepsilon_{\mathrm{rec}}\right) \ket{\psi_{nc}(p)} - \frac{\hbar k p}{2m} \ket{\psi_{c}(p)},
\end{align*}
%
wobei $\varepsilon_{\mathrm{rec}}$ die Recoilenergie ist. D.h. die Bewegung ($p\neq 0$) koppelt an $\ket{\psi_{nc}}$ und $\ket{\psi_{c}}$ und damit wieder ans Lichtfeld. Nur $p=0$ bleibt dauerhaft entkoppelt.
%
\begin{notice}
  Die Bewegung wandelt den dark state in einen bright state um. Wenn von $p$ gesprochen wird, ist meist der Erwartungswert $\braket{p}$ gemeint.
\end{notice}
%
$\ket{\psi_{nc}(p)}$ ist ein stationärer Eigenzustand des gesamten Hamiltonoperators.

\minisec{Anschauliches Bild}
Ist die Grundzustandspolarisation an jedem Ort gerade orthogonal zur Polarisation des Lichtfelds, kann kein Licht absorbiert werden. Vergleiche hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-04-23-3}.
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \tdplotsetmaincoords{75}{40}
  \def\spiral#1{#1,{sin(-0.2*pi*#1 r)},{-cos(0.2*pi*#1 r)}}
  \def\perpspiral#1{#1,{sin(-0.2*pi*(#1+2.5) r)},{-cos(0.2*pi*(#1+2.5) r)}}
  \begin{tikzpicture}[gfx,tdplot_main_coords]
    \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=2mm}] (-2.5,0,0) -- node[above=1ex] {$\sigma^+$} (-1,0,0);
    \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=2mm}] (7.5,0,0) -- node[above=1ex] {$\sigma^-$} (6,0,0);
    \draw (0,0,0) -- (5,0,0);
    \draw[MidnightBlue] plot[samples=200,domain=0:5] (\x,{sin(-0.2*pi*\x r)},{-cos(0.2*pi*\x r)});
    \foreach \i in {0,1,2,...,5} {
      \draw[->,DarkOrange3] (\i,0,0) -- (\spiral{\i});
      \draw[->,Purple] (\i,0,0) -- (\perpspiral{\i});
    }
  \end{tikzpicture}
  \caption{Entgegen gerichtetes $\sigma_+$ und $\sigma_-$ polarisiertes Licht interferieren in den resultierenden Zustand (Mitte). Veranschaulicht wird die Abhängigkeit der Phase.}
  \label{fig:2014-04-23-3}
\end{figure}
%
Der Überlagerungszustand
\[
  \frac{1}{\sqrt{2}} \left[ \ket{g_-,p-\hbar k} + \ket{g_+,p+\hbar k} \right]  
\]
ist eine stehende Materiewelle mit \frqq Polarisationsgradient\flqq\ im Grundzustand (oder Matrixelement $\hat{\bm{d}}$).

Für $\delta \neq 0$ existiert dennoch ein dark state. $\braket{p}=0$ besagt, dass keine Bewegung im Mittel stattfindet. Die Fluktuation, also $\braket{p^2}$ verschwindet jedoch nicht.

\begin{notice}
  Vergleiche hierzu das Paper: \fullcite{Dalibard:85}.
\end{notice}
